# Kompetenzenraster

Das nachfolgende Kompetenzenraster zeigt die relevanten Kompetenzen, welche die Lernenden im Modul 322 am Gewerblich-industriellen Bildungszentrum Zug erreichen können. Diese Kompetenzen sind in fünf verschiedene Kompetenzbereiche (horizontal) mit jeweils vier unterschiedlichen Kompetenzstufen (vertikal) gegliedert. [Hier](https://gitlab.com/christian_lindauer/M322/-/blob/main/01%20Kompetenzenraster/M322-Kompetenzenbaum.pdf) finden Sie den Kompetenzbaum. Dieser zeigt Ihnen die Grobe Reihenfolge auf in welcher die Kompetenzen erarbeitet werden sollten.

|                                                 | Handlungsziel             | Beginner                                                     | Intermediate                                                 | Advanced                                                     | Expert                                                       |
| :---------------------------------------------- | ----------------------- | :----------------------------------------------------------- | :----------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| ① **Analysiert Benutzereigenschaften und Nutzungsumfeld**                     |Kennt Prozesse (z.B. [DesignThinking](https://gitlab.com/christian_lindauer/M322/-/blob/main/02%20Materialien/Design_Thinking.md), [UCD](https://gitlab.com/christian_lindauer/M322/-/blob/main/02%20Materialien/User_Centered_Design.md)) und Methoden (z.B. Beobachtung, Interview, Fokusgruppe, Loganalyse) zur Erhebung und Dokumentation (z.B. Persona, Userstory, Storyboard, [Cardsort](https://gitlab.com/christian_lindauer/M322/-/blob/main/02%20Materialien/Card_Sorting.md)) von Benutzereigenschaften, Nutzungsumfeld und Aufgabe (Information und Funktion).| Kennt mindestens einen Prozess und eine Methode zur Erhebung von Dokumentation von Benutzereigenschaften und kann diese in eigene Worte erklären              | Kennt mindestens je 2 unterschiedliche Prozesse und Methoden zur Erhebung und Dokumentation von Benutzereigenschaften und kann dies anhand eines vorgegeben Beispiels erklären      | Kann in einem selbst erstellten Beispiel einen Prozess und eine Methode anwenden, um die Dokumentation von Benutzereigenschaften zu erheben |  Kann die gewonnen Erkenntnisse aus der Anwendung einer Methode sinnvoll in Anforderungen überführen.|
| ② **Entwirft Varianten einer Benutzerschnittstelle**        |    ⓐ Kennt Regeln für die Gestaltung einer Benutzerschnittstelle (z.B. [Gestalt-Gesetze](https://gitlab.com/christian_lindauer/M322/-/blob/main/02%20Materialien/Gestaltungsgesetze.md), Styleguide) sowie Methoden, um diese nach ergonomischen Kriterien (z.B. Best Practices, ISO 9241/16982/25010) aufzubauen.| Kann in eigene Worte beschreiben, weshalb ein Styleguide für die Gestaltung einer Benutzerschnittstelle und Methoden für die Interaktion von Bedeutung sind | Kennt mindestens 3 Regeln für die Gestaltung einer Benutzerschnittstelle und kann diese erklären | Kann an einem vorgegeben Beispiel 5 verschiedene Verbesserungspunkte gemäss den Gestaltungsgesetzen nach ISO 9241-110 identifizieren und optimieren | Kann die 7 Regeln für die Gestaltung einer Benutzerschnittstelle nach ISO 9241-110 (Interaktionsprinzipien) an einem der vorgegebenen Beispielen anwenden |
|        |  ⓑ   Kennt Möglichkeiten zur gezielten Integration von Hilfefunktionen und Feedbackinformationen in einer Benutzerschnittstelle.             | Kann Hilfefunktionen und Feedbackfunktionen anhand eines Beispiels erklären | Kann Hilfefunktionen und Feedbackfunktionen anhand eines Beispiels identifizieren und verbessern | Kann in einem WireFrame-Prototyp 3 unterschiedliche Hilfe- und Feedbackinformationen implementieren | Kann in einem WireFrame-Prototyp 5 unterschiedliche Hilfe- und Feedbackinformationen implementieren und deren Vor- und Nachteile erläutern |
|          | ⓒ Kennt Interaktionselemente und entsprechende Konventionen für die Gestaltung von Benutzerschnittstellen (z.B. Menu-Darstellung, Navigation, Interaktion, Orientierung, Ordnung, Benennung).| Kann verschiedene Interaktionselemente einer bestehenden Benutzerschnittstelle identifzieren (z.B. Menu, Navigation, Orientierung, Ordnung).| Kann für eine Benutzerschnittstelle passende Interaktionselemente nach entsprechenden Konventionen auswählen und sinnvoll anordnen (z.B. semantischer Aufbau, Darstellung, Benennung, Struktur)| Kann in eigenen Worten erklären, welche Interaktionselemente sich für Mobile- und Desktopapplikationen eignen und weshalb sich einige nicht eignen                        | Kann eine bestehende Benutzerschnittstelle in Bezug auf die Interaktionselemente analysieren und optimieren |
|        |  ⓓ Kennt Regeln zum Aufzeigen der Pflichtfelder und Vorgabe von erwarteten Eingabeformaten.| Kennt Regeln, um Pflichtfelder zu kennzeichnen | Kann anhand eines Beispiels mögliche Eingabeformate eines Pflichtfelds identifzieren | Kann anhand eines HTML-Beispielseite standardisierte Überprüfungen (z.B. "Eingabe muss vom Typ E-Mail sein") bei Pflichtfeldern implementieren | Kann anhand einer HTML-Beispielseite eigene Überprüfungen bei Plfichtfeldern (z.B. "Eingabe muss  mit MA anfangen und 5 Ziffern aufhören") implementieren und mögliche Eingabeformate definieren |
|               | ⓔ Kennt Möglichkeiten zum effizienten iterativen Entwurf von Benutzerschnittstellen (z.B. Wireframe, PaperPrototype).| Kann 2 Möglichkeiten für einen iterativen Entwurf aufzählen und erklären - Selbsttest auf [zuug.ch](https://zuug.ch/mod/quiz/view.php?id=2560)| Kann einzelne Dialoge (Screens, z.B. als Wireframe) skizzieren. | Kann eine Abfolge (Flow) von mind. 3 Dialogen (Screens) als Papierprototyp präsentieren. | Kann aufgrund von vorgegebenen Kundenanforderungen eine Abfolge (Flow) von mind. 3 Dialogen (Screens) einer Benutzerschnittstelle als Klickprototypen entwerfen.
| ③   **Implementiert eine Benutzerschnittstelle gemäss Entwurf und überprüft problematische Teile auf Machbarkeit.**      | ⓐ Kennt Komponenten (Widgets/Controls) zur Umsetzung der Informations- und Interaktionselemente von Benutzerschnittstellen.  | Kann aufzeigen/erklären was Design-Pattern (Entwurfsmuster) sind. | Kennt das Design-Pattern MVC und kann dieses im Detail erklären. | Kann in einem ASP.Net Projekt die vorangegangen Prototypen als Webseite umsetzen. (min. zwei Seiten, nur Ansicht) | Wendet in seinem ASP.Net Projekt ein UI Framework korrekt an. |
|   | ⓑ Kennt Kriterien, um schwierige Teile der Benutzerschnittstelle bezüglich Benutzerfreundlichkeit und Machbarkeit zu identifizieren und zu analysieren/testen (z.B. clickable Prototype)  | Kann aufzeigen welche Teile der Anwendung in einem Prototypen speziell ausgearbeitet werden sollen. | Setzt die identifizierten Stellen im Prototypen um. | Setzt die identifizierten Stellen im ASP.Net Projekt um. | Hat eine komplett funktionierende ASP.Net Anwendung. |
| ④   **Überprüft eine Benutzerschnittstelle auf Ergonomie.**      | ⓐ Kennt Methoden zum effizienten Testen von Benutzerschnittstellen bezüglich Benutzerfreundlichkeit (z.B. Walkthrough, Expertreview, A/B, Usabilitytest).   | Kann zwei Methoden zum Testen von Benutzerschnittstellen erklären. | Erstellt für eine Methode eine Testanordnung für das Projekt. | Führt eine Testanordnung eines/r Mitschülers/in durch. | Analysiert die Ergebnisse der Testanordnung und gibt Vorschläge zur Optimierung. |
|   | ⓑ Kennt Metriken zur Beurteilung von Benutzerschnittstellen bezüglich Benutzerfreundlichkeit (z.B. SUS, HEART, Logfile, Umfrage)  | Kann SUS oder HEART in den Grundzügen erklären. | Kann die Logfileanalyse oder Umfragen in Bezug auf Usability in den Grundzügen erklären.  | Führt eine der kennengelernten Beurteilungsmethoden durch. | Erarbeitet aufgrund der durchgeführen Beurteilungsmethode Vorschläge zur Optimierung bzw. zeigt die Guten/Schlechten Aspekte auf. |
| ⑤   **Implementiert eine Benutzerschnittstelle barrierefrei und überprüft sie.**      | ⓐ Kennt die wichtigsten Anforderungen an eine barrierefreie Benutzerschnittstelle (z.B. WCAG, WAI-Aria).  | Kann Anhand von zwei Beispielen aufzeigen was Barrierefreiheit bedeutet. | Identifiziert im Projekt stellen an welchen die Barrierefreiheit nicht gegeben ist bzw. wo diese entsprechend implementiert werden sollte. | Setzt die identifizierten Optimierungen im Projekt um. | Kennt die wichtigen Kriterien/Anforderungen (Patterns) von WAI-Aria.  |
|   | ⓑ Kennt Methoden zum Testen von Benutzerschnittstellen bezüglich Barrierefreiheit (z.B. Screen-Reader, Checklisten)  | Kann einen Screenreader bedienen und damit eine Webseite Testen. | Kennt eine Checkliste für das Prüfen einer Webseite auf Barrierefreiheit. | Wendet eine Checkliste für das Projekt an und dokumentiert die Ergebnisse. | Die Projektseite ist gem. https://accessibilityinsights.io/ im FastPass Modus fehlerfrei. |



## Kombetenzbereiche

Die Kompetenzbereiche unterteilen die Gesamtmenge aller Kompetenzen in vier inhaltliche Themenfelder. Innerhalb dieser Themenfelder sind die Kompetenzen aufsteigend in vier Kompetenzstufen angeordnet.

## Kompetenzstufen

Die einzelnen Kompetenzen innerhalb eines Kompetenzbereichs sind in vier Kompetenzstufen mit zunehmender Komplexität unterteilt.

### Beginner

Die Kompetenzen der Stufe *Beginner* gehören zu den absoluten Grundlagen und bilden damit die Basis für alle weiteren Kompetenzen. 

### Intermediate

Die Kompetenzen der Stufe *Intermediate* bauen meist direkt auf den Grundlagen der vorhergehenden Stufe auf und stellen gewissermassen "erweiterte Grundlagen" dar. Sie sind essentiell um die täglichen Herausforderungen des beruflichen Alltages effektiv und effizient zu bewältigen.

### Advanced

Die Kompetenzen auf der Stufe *Advanced* vertiefen die zuvor erworbenen Kompetenzen auf den darunterliegenden Kompetenzstufen und erweiteren die Fähigkeiten einer Applikationsentwicklerin bzw. eines Applikationsentwicklers um relevante Aspekte.

### Expert

Die Kompetenzen auf der Stufe *Expert* komplettieren das fachliche und methodische Repertoire einer kompetenten Applikationsentwicklerin und eines kompetenten Applikationsentwicklers. Sie sind häufig mit Reflexion der zuvor erworbenen Kompetenzen und der gezielten Anwendung, Abwägung oder Adaption von grundlegenden Kompetenzen verbunden und erfordern daher fortgeschrittene Programmierkenntnisse.

# Bewertung

Um eine Note 4.0 im zu erreichen müssen pro Handlungsziele die Stufen *Beginner* und *Intermediate* alle erreicht werden. Für jedes weitere Handlungskompetenzfeld gibt es +0.1 Notenpunkte. Das bedeutet, um eine Note 6.0 zu erreichen müssen  10 Kompetenzefelder im Bereich *Advanced* und *Expert* erreicht werden.
